\documentclass[unicode,a4paper,10pt]{ltjsarticle}
\input{preamble_lualatex.tex}
\begin{document}

\maketitle

\section*{KL problemのノート}

KL problemの簡単にまとめたい。

この話題自体がそんなに自分の研究に関係あるわけではないが、どうやら手法が使えそうということなので、軽く読んでみた。そのメモ。

本当はオリジナルを読むべきだが、調べてたら\href{https://doi.org/10.48550/arXiv.1211.1455}{山田さんの文章}があったので、そこのレビューの部分を読んだ。


\subsection*{KL problemとは} 

KKLT模型では
$$
    \begin{cases}
        W
        =
        w_{0}+Ae^{-aT}
        \\
        K
        =
        -3\ln(T+\bar{T})
    \end{cases}
$$
と超ポテンシャルとKählerポテンシャルが与えられ、これらからなるスカラーポテンシャルは
$$
    V
    =
    e^{K}(K^{I\bar{J}}D_{I}WD_{\bar{J}}\bar{W}-3|W|^2)
$$
である。

KKLT模型のVEVは、SUSYを保ってかつ$V_{\mathrm{min}}<0$という性質がある。実際に実験との整合性云々から、SUSYを破る項を入れて$V_{\mathrm{min}}=\mathcal{O}(120)$くらいまでupliftしなければならない。

そう考えて、インフラトン場$\phi$を導入して、それを込みのポテンシャルを考えると$V_{\mathrm{min}}$の値が大きくなりすぎて、障壁をこえて$\sigma\equiv\mathrm{Re}T$が$\mathrm{Re}T\rightarrow\infty$で$V_{\mathrm{min}}\rightarrow0$とランウェイしてしまう。これを回避するためにはハッブルパラメターが$H<m_{3/2}$を満たしていなければならず、これが\textbf{KL problem}らしい\footnote{
  ハッブル定数の問題については、良く分からない。ゲージーノmassよりも小さいのは良くないのだろうか。
}。

\subsection*{KalloshとLindeの仕事}

KL problemに対して、\href{https://arxiv.org/abs/hep-th/0411011}{KalloshとLindeは解決法を見出した}という。それは次のような超ポテンシャル
\begin{gather*}
    W_{\mathrm{KL}}
    =
    w_{0}
    +
    Ae^{-aT}
    -
    Be^{-bT}
    \\
    w_{0}
    \equiv
    B\left(\frac{aA}{bB}\right)^{b/b-a}
    +
    A\left(\frac{aA}{bB}\right)^{a/b-a}
\end{gather*}
を考えることにある。この超ポテンシャルを考えてもやはり最小となるのはKKLTと同じで$D_{T}W=0$でSUSYを破らないが、$w_{0}$の値を調整しているおかげで、$W=0$となり、さらにMinkowski vacuumを実現している。

計算したMathematicaのコードは\href{/docs/documents/note/study_notes/short_memos/notebook/kahler_meson_polonyi.nb}{ここ}。値は\href{https://arxiv.org/abs/hep-th/0411011}{オリジナルの}を参考にしている。










% ----------------------------------------
% \clearpage

% \makeatletter
% \renewcommand{\appendix}{\par
%   \setcounter{section}{0}%
%   \setcounter{subsection}{0}%
%   \gdef\presectionname{\appendixname}%
%   \gdef\postsectionname{}%
%   \gdef\thesection{\presectionname\@Alph\c@section\postsectionname}%
%   \gdef\thesubsection{\@Alph\c@section.\@arabic\c@subsection}%
%   \renewcommand{\theequation}{\@Alph\c@section.\arabic{equation}}%
%   \renewcommand{\thefigure}{\@Alph\c@section.\arabic{figure}}%
%   \renewcommand{\thetable}{\@Alph\c@section.\arabic{table}}%
% }
% \makeatother

% \appendix

% \section{Notes}


% ----------------------------------------
% \clearpage
% \bibliography{ref}
% \bibliographystyle{ytamsalpha}


% ----------------------------------------
% \clearpage
% \index{hoge@hoge}
% \printindex


\end{document}
